저금리시대, 다시 뜨는 저축은행… 높은 금리만 좇으면 위험, 건전성 보고 가입을
ㆍ자기자본비율 등 재무상태 체크
ㆍ5000만원 예금자보호 내 저축을
시중은행 금리가 사상 최저 수준으로 내려가면서 저축은행에 대한 관심이 다시 높아지고 있다. 주식이나 펀드 등 위험자산은 선호하지 않지만 너무 낮은 금리 때문에 돈 굴릴 곳이 마땅치 않다면 저축은행이 대안이 될 수 있다. 다만 과거 저축은행 부도 사태로 안전성에 대한 불안 요소는 남아 있는 만큼 건전성 등을 잘 따져보고 선택해야 한다.
6일 한국은행 통계를 보면 올 3월 상호저축은행의 신규취급액 기준 1년 만기 정기예금 금리는 연 2.87%다. 예금은행의 1년 만기 정기예금 금리 연 2.72%보다 0.15%포인트 높은 수준이다. 1000만원을 맡기면 연간 1만5000원 차이가 나는 셈이다. 저축은행중앙회 홈페이지에서 저축은행별로 1년 만기 예금 금리를 비교해보면 최저 연 2.40%에서 최고 연 3.16%까지 금리를 준다. 울산·경남 지역에 위치한 조흥저축은행이 연 3.16%로 가장 높다. 시중은행과 비교해 우대금리 정도는 차이가 나는 만큼 시중은행보다는 저축은행에 가입하는 것이 금리 측면에서 보면 유리할 수 있다.
그러나 단순히 금리 수준만을 비교해 저축은행 상품에 가입하는 것은 위험할 수 있다. 가장 먼저 따져야 할 것은 해당 금융기관의 건전성이다. 2011년 저축은행의 영업정지 사태 여파로 소비자들이 큰 혼란을 겪은 만큼 해당 은행이 재무적으로 이상이 없는지 살피는 것이 중요하다. 저축은행의 건전성을 따질 때 가장 대표적인 지표가 국제결제은행(BIS)기준 자기자본 비율이다. 자기자본이 위험자산을 얼마나 감당할 수 있는지를 나타내는 수치로 금융권에서는 이 비율이 8~10% 이상이어야 우량한 것으로 평가한다.
규모가 작은 저축은행이라 신뢰가 안 간다면 대형 금융지주회사 소속 저축은행을 택하는 것도 방법이 될 수 있다. KB·신한·우리·하나금융지주와 기업은행이 자회사로 저축은행을 두고 있다. 은행보다는 금리가 소폭 높다. 신한·우리금융 저축은행은 1년 만기 정기예금 금리가 연 2.80%로 저축은행 중에서는 중간 정도에 해당하지만 신한은행, 우리은행 예금보다 높다.
혹시 문제가 생기더라도 예금자보호를 받을 수 있는 방법을 알아두는 것도 좋다. 현행 예금자보호법에서는 금융기관의 예금이 지급 정지되거나, 영업 인허가가 취소되는 경우, 해산이나 파산 등으로 고객의 예금을 지급하지 못하게 될 경우 원금과 이자를 포함해 5000만원 한도 내에서 보장해준다. 예금보험공사는 원금과 ‘소정의 이자’를 포함해 5000만원까지 예금을 보장해주는데 소정의 이자란 약정이자와 예금보험공사가 정한 결정이자 중 적은 금액을 의미한다. 예금자보호 한도인 5000만원은 예금의 종류나 지점별 보호금액이 아니라 동일한 금융기관에서 예금자 1인이 보호받을 수 있는 총 금액이라는 점도 알아둬야 한다. 따라서 예금자보호 범위를 초과하지 않는 범위 내에서 저축하는 것이 바람직하다.